Zvuk polnice! Letěl pokojem a trhal všechno ze stěn, ne, všechno na stěny přibíjel, strhl mě, vlepil mě na sebe a přibil mě, drnčel, drnčel, drnčel…

Zvuk polnice mohl znamenat jediné, ne, zvuk polnice mohl znamenat to, ale i to jiné, zvuk polnice znamenal, zvuk polnice vždy znamenal, zvuk polnice vždy pouze znamenal, důrazně, hlučně, znamenal, že něco už je, že jiné už není, zvuk polnice znamenal a znamenal a znamenal, ale k čemu znamenání, když celé slavné znamenání znamená jen tolik, že se musím zvednout, dojít k oknu, otevřít ho, vyhlédnout z něj a zjistit, že troubení polnice v tomto případě skutečně znamená, že něco už je a jiné už není, že celé slavné znamenání zvukem polnice v tomto případě znamená, že je tady Balthasar a že už nebude klid, že troubení jedním slovem a v podstatě znamená zbytečný randál. Vždyť co to všechno znamenalo? To všechno znamenalo jen tolik, že jsem si Balthasara všiml o pár minut dřív, možná jen o pár vteřin dřív, protože Balthasar byl i bez polnice nepřehlédnutelný.

Balthasara by nikdo nepřehlédl ani u pramene té nejtišší studánky.1

Vyvalil se s kufrem před vilu. Má kufr, kdo nemá starost, má kufry, kdo nemá starosti! Co sis vzal, Balthasare, z Bulharska? Kufr ne, kufr je Benetton, bene, Balthasar! Co si teda vzal? Vervusetam! Balthasar nosil v srdci své rodné Vervusetam, přenášel své Vervusetam všude po Evropě, doslova přenášel, doslova po celé. Pod vším bylo Vervusetam. Balthasar všude a všem cpal své Vervusetam, nikdy od téhle (města? vesnice? myšlenky? koncepce?) neuhnul ani o metr, ten Balthasar, ten Balthasar z bulharského Vervusetam, ale copak budu pořád opakovat Vervusetam, Vervusetam, Vervusetam, copak je nějaká bulharská obec důležitá?! Ne víc než Balthasar! Jak důležitý je Balthasar? Ani za zrnko maku, ani za jediný kaškaval! Balthasar von Vervusetam je zcela (z cely, Balthasar a jemu podobní by měli být bezvýznamní z cely) bezvýznamný, Balthasar je z lidí, kteří by do jednoho měli hnít. V tom, co se dělo, je Balthasarovo tělo pouhou spojnicí.

Večeře byla civilní. Civilní chování bylo tím prvním, co se Balthasar naučil po odchodu z Vervusetam, úplně civilně tlachat, úplně civilně čumět na fotbal. Ale na druhé straně… Dole… Zadržovali jsme nohy stolu, lopaty, kaškaval. Obraceli jsme se proti jídlu, kterého bylo zbytečně moc, kterého bylo málo, které bylo rozdrobené do příliš mnoha chodů, které bylo příliš krvavé, nože příliš tupé, sklo příliš čiré, číšníci zbyteční, Ellu2 zbytečná, Balthasar… nezavděčí se! Něco řekla (žena, samozřejmě že Balthasar je žena), ale nezavděčila se a všichni u stolu se začali zabývat rozdílem, všemi rozdíly, ale především rozdílem třídním, který se řezal… Hlavní chod, krvavá flákota. Balthasar vstala a mluvila a její přehoz se s každým slovem přibližoval flákotě… až se v ní vymáchal. Co ta flákota a celá akce kolem flákoty symbolizovala? Panenko skákavá, co tak asi symbolizuje krvavá flákota! Korporátní svět! Korporát! Korpus, porcovaný, rozřezaný korpus přece! Co tak asi celá akce symbolizovala, co asi jiného než porcování, rozřezání nás! Rozřezaná Ellu svoji flákotu vrátila a strhla i nás, vždyť čím se Hieronymus Bosch zabývá, vždyť Hieronymus Bosch rovná se… maskovaná černota. Bílé zboží, ale černé zboží, bílé elektro, ale černé elektro…

Vzácná chvíle. Ale jak dlouho trvala! Tak na omytí půlky talíře, víc ne. Proletariát byl brzy v početní převaze a Balthasar najednou byla sama, a kdo je sám, to je kandidát, takže Ellu zase odběhla a vrátila se s masem, akce rychlá, ale nepřínosná, brzy nás s masem bylo víc, co s tím dál, bylo třeba maso v určitém rytmu vytahovat a schovávat, ale proč s ním běhat do kuchyně (když u stolu převáží kapitál), proč se pro něj zase do kuchyně hnát (když přijde chuť na trochu toho krvavého L. F. Célina), vždyť stačila kapsa a zapalovač, vždyť stačilo říct, musím si zapálit, a začít sahat do kapsy pro zapalovač (a mít už v ruce připravený kus masa, hodit maso do kapsy a vytáhnout z kapsy zapalovač), vždyť stačilo říct, a ještě jednu, a maso zase z kapsy vyndat, vždyť stačilo smekat a nasazovat klobouk a strkat maso pod klobouk, vždyť stačilo přikrývat maso na talíři rukama (nebo jiným talířem, mělkým, hlubokým), vždyť stačilo maso odsunout a nejíst ho, hodit na talíř ubrousek a pak ho zase sebrat a přitáhnout maso zpátky, vždyť stačilo distancovat se od masa nebo k masu přilínat, plivat nebo mlaskat (Céline šel doprava kvůli proletariátu! Céline to stočil doprava pro proletariát!), to všechno by stačilo, ale já se s masem nepáral, já když už masem pohrdat, tak pohrdat! A hodil jsem maso na zem. Když už maso odprosit, tak ho odprosit. A šel jsem pro maso na kolena na zem! Zatímco na stůl nosili kafe! Výsledek: nad stolem jsme civilně seděli u kafe a tlachali, pod stolem (pod kloboukem, pod talířem, pod rukama, v kapse) jsme přepjatě podnikali akce s masem. A právě tehdy to propuklo! Kdy přesně? Při první větší akci s masem. Kde? Jak se vyhnout ponížení?! Jak to říct?! Balthasar… To takhle tlacháme u kafe (nad stolem), to takhle podnikáme akce s masem (pod tím a pod tím), to takhle čas pěkně stojí (zatímco dole letí), to takhle s přehledem házím maso na zem, to se takhle přes stůl přežene další vlna soucitu a je třeba přijít s něčím tvrdším (s masem), to se takhle skláním pro maso na zem, klekám pro maso na kolena a hledám maso na zemi, ale to takhle maso na zemi není, přesněji, maso na zemi je, ale nedosažitelné, lisované, přišlápnuté Balthasarem! To takhle moje maso pouští šťávu do koberce. To takhle tedy ne! Ale to takhle tedy ano, přesně tak to bylo. Co s Balthasarem, co s jeho naschválem? Mám to před očima, jako by to bylo teď! Na čtyřech pod stolem, nad stolem tlachají u kafe! Šťáva teče do koberce… když! Téměř lízám Balthasarovu botu… když! Zkoumám, odkud maso zatahat… když! Ta věc propukla!

„Portrét umělce,“ propukla.

Vyrval jsem maso z koberce, vrátil jsem se ke stolu, nad stůl, a zeptal jsem se Balthasara:

„Portrét umělce? Kde?“

Po večeři jsme skočili do postele. Nevylezli jsme z ní dřív než v poledne. A právě v poledne nebo lehce po poledni, kdo by se o to staral, když nemusíte do práce (Poláci… já jsem se celé dopoledne válel v posteli za německé elektropeníze…), právě něco po poledni, když jsem Agu3 oblékal, když jsem jí obouval botu, uslyšel jsem:

T

Té! Té! Té! Té!, jako z palné zbraně, když jsem botu držel u ucha. A nic, když jsem ji od ucha odtáhl! Té!, když jsem ji strčil k uchu… Ticho, když jsem ji odtáhl… To Té… Nebylo to té noci poprvé. Té noci už jsem jednou Té slyšel. Za horami peřin a za peníze z černého elektra, na prostěradle se válela jedna pětatřicítka a hřešila (Poláci, pracující, už je to tu zas!), v něco hříšného se měnila, z Agy v Balthasara, buchtovitá Gdyně se měnila v řízné, na nejtenčí plátky pokrájené Vervusetam, Bosch si před sebe nastrčil Hieronyma, a já před sebe nastrčil Balthasarovu zadnici a nenapadlo mě nic menšího než vervat se tam, zezadu do Balthasara, šukal jsem tu Agu do zadnice jako psa, řezal jsem ji na nejtenčí plátky, až bolestí skučela, a pak, těsně před tím, než jsem se měl udělat, ve chvíli, kdy jsem se dělal, tak v tu chvíli jsem to vzal i s nohama, chytil jsem Agu za podpatky a hodil jsem sebou dopředu, na Agu, až chudák holka vykvíkla, neudržela se na rukou a dopadla celým svým předkem na prostěradlo, jako by hodila do vody placáka, a já se za ní zavřel jako hladina, měl jsem ji napíchnutou jak jednohubku v rybím očku, a funěl jsem jí do vlasů, ale to funění, to nebyl jediný zvuk, ještě jsem slyšel to Té.

1 Balthasar sedí u té nejtišší studánky, a přestože je slyšet jen zvuk toho nejtiššího pramínku vody, Balthasar von Vervusetam z Nadace Hieronyma Bosche je nepřehlédnutelný! Studánka tiše polkne… Tiše polkněte… Šššš… Slyšíte?? Ne, neslyšíte skoro nic, Balthasarovy hodinky a pramínek vody, ale Balthasar tam je! Vidíte?! Zkuste říct, že ne!

2 Překladatelka.

3 Pětatřicítka z Gdyně.

Úvodní scéna, syžet

Lázně Széchenyi, Budapešť.

Bubny! Štěbetání!

Rozhrnuje se závěs za bazénem.

Po strmých schodech seskakují štíhlé, šťastné mladé dívky.

Září.

Seskáčou k úpatí schodiště.

Mezi bazénem a schodištěm vede náznak rušné budapešťské třídy (Erzsébet körút), kterou však dívky přejdou na jedno vykročení.

(Auta sice troubí, ale zastavují, přestávají troubit.)

Dívky se zabydlují na zámkové dlažbě. Stavějí kolem sebe věci, čepýří se. Pomáhají si, ukládají jedna druhé ruce a nohy, rovnají si vlasy.

Začnou rozprostírat stočené ručníky, které však nekončí ani po metru, ani po dvou, jsou nekonečné, rozprostírají se přes polovinu jeviště. Dívčí ručníky se scénou valí jako velká voda, komparz se pohoršuje, když do něj vjede ručník, postupně se zvedá a odchází, utíká před tou záplavou dívčí přitažlivosti.

KOMPARZ MUSÍ ODSKÁKAT PO ŠPIČKÁCH, JAKO BY SE NECHTĚL NAMOČIT.

Dívky se procházejí prázdnými lázněmi a zkoušejí, co všechno si mohou dovolit. Předbíhají v řadě, v níž nikdo nestojí, čepují si limonádu, snaží se vypustit vodu z jednoho bazénu atd.

Otevírají jakési poklopy, manipulují s jakýmsi uzávěrem, přeprogramovávají jakýsi digitální přístroj. Dvě z dívek o sebe při manipulaci s uzávěrem zavadí. Rána, něco spadne na jeviště (něco, co viselo ve vzduchu), dívka pustí uzávěr a přitiskne se k dívce, která o ni zavadila. Všechny tři dívky se naráz vyloupnou z jednodílných plavek (KTERÉ MUSÍ AŽ DO OPONY ZŮSTAT PŘESNĚ TAM, KDE SE Z NICH DÍVKY VYLOUPLY) a skočí do bazénu. V bazénu piští, neúnavně se potápějí a vynořují, obeplouvají bazén jako delfíni. OBEPLOUVÁNÍ BAZÉNU MUSÍ TRVAT ALESPOŇ DESET MINUT, ČÍM DÉLE, TÍM LÉPE. Po deseti nebo více minutách obeplouvání bazénu jedna z dívek vyleze z vody a postaví se na zámkové dlažbě na hlavu.

Druhá scéna, syžet

Potemnělý varšavský či krakovský byt.

Polstrované křeslo, na stole rozsvícená lampa, otáčející se deska na gramofonu. Tichá hudba, Penderecký nebo Gorecký.

PRÁZDNÁ SCÉNA S TICHÝM PENDERECKÝM NEBO GORECKÝM MUSÍ TRVAT ALESPOŇ DESET MINUT.

Po deseti nebo více minutách tichý Penderecký nebo Gorecký utichne. Na scénu vchází divadelní asistent a přivádí psa.

PSA MUSÍ PŘIVÁDĚT ZA HLAVU, ZA ŘEMEN KOLEM HLAVY, MUSÍ SE K PSOVI SKLÁNĚT, V ŽÁDNÉM PŘÍPADĚ HO NESMÍ PŘIVÁDĚT NA DOSTATEČNĚ DLOUHÉM A PRO ASISTENTA I PRO PSA POHODLNÉM VODÍTKU. PŘIVÁDĚNÍ PSA MUSÍ PŮSOBIT NALÉHAVÝM DOJMEM, PŘIPOMÍNÁ SPÍŠE PŘIVÁDĚNÍ DIVOKÉHO ZVÍŘETE.

Napětí. Nejistý výsledek. Bude to zázrak, když se toho psa podaří přivést! Asistent nejistě psa vede přes celé jeviště ke křeslu. Pomalu pouští psí krk a narovnává se, bojí se, zda pes zůstane. Narovná se a dá ruce pryč, zvedne je, ukáže divákům, že jsou jeho ruce prázdné. Pes sedí na místě u křesla. Divadelní asistent ukáže na psa. Utiší diváky a předá jeviště psovi. Vytrácí se. Na jevišti je ticho a pes. Pes sedí, straží uši. Alespoň deset minut, čím déle, tím lépe. Po deseti nebo více minutách uslyšíme mužský hlas. Diváci poslouchají z reproduktoru znějící mužský hlas (slušná, kultivovaná polština) a sledují u prázdného křesla sedícího psa. Hlas z reproduktoru přeříká psí part. Hlas z reproduktoru utichne.

(Varšava)

Zkoušeli jsme Poslední dny. Až do určité chvíle šlo všechno dobře.

V druhém dějství v sobě měla Edita (hrála ji Grajewská) začít pěstovat onen nedostatečný cit k psovi, onu klamnou víru v psa, ale neposlechla nás.4

Druhý den jsem nevěděl o nic víc. Těsně před odchodem do divadla jsem se rozhodl zavolat Marcinovi. Je v jednom kole. Finišuje s výstavou v MNK, musí řešit věci, které by nejradši neřešil. Plakáty. Mají viset po celém Krakově. Řekl jsem mu, ať mi pošle náhledy. Na e-mail jsem se dostal až v divadle, v poledne, po první zkoušce.5 V příloze náhled plakátu. Mému asistentovi se to docela líbilo. Chtěl jsem zavřít přílohu. Když mi pípla SMS: Poslal jsem ti ještě jeden. Tok se na to když tak podívej. Večer jsem Marcinovi zavolal. Mému asistentovi se to docela líbilo, řekl jsem mu, i já na to hleděl pozorně, na ten nápis MARCIN MACIEJOWSKI, TAK JEST, a na ten obrázek, ale ani se mi nechtělo věřit, žes to maloval ty, Marcine, jako kdyby to malovalo nějaké dítě! Na plakát se to nehodí, v určitém kontextu to jistě je dobrý obraz, na katalog ho dát, proč ne, když už jsou lidé v budově MNK, tak takový obraz chtějí vidět, ale pověsit ho do ulic, to mi přišlo výstřední. Dali ti danajský dar, Marcine! Než ti dát takový plakát, to radši měli ušetřit. Rád bych řekl, znáš to, co člověk, to názor, ale nic takového říct nemůžu, tolik názorů jsme neposbírali, až tak moc nás ten plakát nezajímal, Marcine, my děláme divadlo. Co člověk, to názor, to platí u té naší inscenace, u té to platí stoprocentně. Dnes odpoledne jsem jim řekl, objevte divadlo! Řekl jsem jim, zapomeňte na všechny inscenace. Házejte nápady! Jak by to udělala Adriana Filas? Jak by to udělala Anna Grajewská? Čas utíkal. Po dlouhé době jsem znovu zažíval to, co jsem si dobře pamatoval ze studentských let, ten drive. Jsme dobrá parta, už jsem o tom nepochyboval. Bylo snad sedm hodin večer, a my ještě pořád seděli v divadle. Nakonec jsme se dohodli, že odjedeme z Varšavy, někam, kde je klid. Řeknu Maciejowskému, řekl jsem jim, ale nepočítejme s ním, finišuje s výstavou v MNK a má plné ruce práce (má plné ruce těch plakátů, však víte, řekl jsem jim, má jich plné zuby, od toho MNK to byl danajský dar), netroufne si ztratit kontrolu nad svojí přelomovou výstavou. Kdo jede? zeptal se Marcin. Grajewská? Grajewská jede?

Po brainstormingu v divadle a po rozhovoru s Maciejowským jsem na internetu hledal statky na Strakonicku.

S inscenováním odjezdu vlaku jsme měli starosti. Snažili jsme se, aby bylo zřejmé, že vlak odjíždí po kaši, ale model vlaku, který jsme měli k dispozici, se pro to nehodil. Použili jsme ho z jiné inscenace, ale už při druhé nebo třetí zkoušce odjezdu vlaku z restaurace jsme litovali, že jsme nenechali vyrobit model speciálně pro Poslední dny. Model, který jsme měli k dispozici, byl příliš těžký. Navíc… Kdo mohl říct, že zrovna takhle bude vypadat konec prvního dějství? Sám jsem tomu nevěřil. Pracoval jsem na scéně odjezdu vlaku z restaurace, ale v myšlenkách už jsem byl na Strakonicku. Byl jsem si jistý, že definitivní konec prvního dějství vymyslíme až tam. Navíc… V těch dnech jsem měl ještě jinou starost. Potřeboval jsem něco zařídit ve Wroclawi, ale nespěchalo to. Možná bych ani do Wroclawi nemusel, možná bych záležitost vyřídil z Varšavy, možná stačilo zvednout telefon. Když mi napsal Tomasz Hampel: Dostaneš se někdy brzy do Wroclawi? Rád bych tě viděl! Odepsal jsem mu, že se chystám do Čech, mám sice ve Wroclavi nějaké pochůzky, ale kvůli té cestě do Čech se do Wroclawi v dohledné době asi nedostanu. Tak jsem to napsal Tomaszovi, ale v duchu jsem se znovu ptal, dostanu se někdy brzy do Wroclawi? Kdy se zase dostanu do Wroclawi? Musel jsem zavolat Maciejowskému. Jak mám tu otázku dostat z hlavy? Už to není jenom jedna otázka, Marcine, už jsou to dvě otázky a jedno tvrzení, pokládám to jedno po druhém, vždy ve stejném pořadí, zaprvé, dostanu se někdy brzy do Wroclawi, zadruhé, do Wroclawi se hned tak nedostanu, zatřetí, dostanu se vůbec někdy do Wroclawi, nebo to mám radši rovnou vyřídit po telefonu a napsat Hampelovi, že se do Wroclawi už asi nikdy nedostanu, rozhodně ne brzy? Marcinovi se ten povyk kolem jedné hloupé otázky líbil, potvrdil mi, že by tak rád pojmenoval jeden svůj obraz (Kdy se zase dostanu do Wroclawi?), pak se zeptal, jestli jede Grajewská. No díky bohu, zareagoval slyšitelně a ještě něco zašeptal.

Blížil se odjezd na Strakonicko a já se musel rozhodnout. Brát s sebou psa? Nebo ho nechat u příbuzných Grajewské? Prý by to nebyl problém, postarají se o něj, ale počasí bylo deštivé. Naše nervy byly plné. Tlačilo se to na nich, varšavské jednotlivosti a Varšavané, na těch napnutých lanech. Příbuzní Grajewské si i beze mě se svými starostmi připadali jako na náměstí Svatého Marka a já na ně se svým psem nechtěl usednout jako další holub v řadě. Jede s námi, rozhodl jsem se.

Marcin přisedl v Katowicích. Čekal jsem, že s sebou potáhne hromadu věcí, ale všechno, co potřeboval, měl v kalhotách. Konečně mě zajímají prsa, řekl mi den před odjezdem do telefonu. Teprve v pětatřiceti se po nich svobodně rozhlíží, teprve teď je úplně vnímá. Proto taky teď chci držet větší, řekl mi, jako má Grajewská. Seděl v kupé naproti Grajewské a stáčel řeč k sexualitě.

4 Sebrala se a letěla na konferenci do Durbanu. Na poslední chvíli jsme jí vyměnili peníze, málem jsme to nestihli, málem odletěla bez peněz. V letadle byla pod zámkem, ale na něčem se tam domlouvala, nebyli jsme na to připraveni, dlouho jsme zkoušeli dějství, v němž byla obdobou psa. Ale Edita konspirovala. Stála v uličce, opírala se loktem o sedadlo a mluvila někomu do ucha. Využívala ve svůj prospěch hluk motorů. Motory její slova rozemílaly v prach. Nesla se k nám fašírka. Edita se akreditovala. Jak? Neměli jsme tušení. Byli jsme pozadu. Seděli jsme v Durbanu na hotelu a teprve jsme skládali Editina slova z letadla. Asistent mi něco podával, když jsme se z rozhlasu dověděli, že Edita se akreditovala. Ve spěchu jsme se hrnuli z hotelu, asistent se na poslední chvíli vrátil do pokoje pro dosier s podklady.

5 Zkusili jsme znovu zaletět pro Editu do Durbanu, ale zase něco nevyšlo, asistentovi do toho na poslední chvíli něco vlezlo, vlezl ti snad leguán před auto, když jsi jel na letiště, říkali jsme, ale do smíchu nám nebylo.

(Strakonicko)

Po příjezdu jsme si rozdělili role. U stáje jsme nakreslili jiný kontinent a Grajewská k nám šla z jiného kontinentu, přes moře, stáli jsme na kontinentě a kibicovali jsme. Maciejowski předpokládal, že budu skrze Grajewské pochody po dvoře prezentovat a ilustrovat celé dějiny. Je to příležitost, jak si dojít pro Passport, řekl mi, přes nějaký transcode, necháš ji odejít do emigrace, tu bych udělal támhle u studny, studna symbolizuje, že naděje jsou bezedné, ale realita, ta dno má, stejně jako ta reálná studna tady na dvoře, pak se bude zklamaně vracet, celý dopolední program v podstatě míří k tomu, aby se Grajewská začala cítit jako ahasver a aby mi už odpoledne nebo večer dala, řekl mi živě, ale choval se strnule.

Co ho znám, byl trochu při těle, ale fakt, že je z art world, mu situaci vždy ulehčil. Vytáhnul art world a pravidelně vítězil. Ale s Grajewskou narazil už ve vlaku. Mohlo to být dané tím, že Grajewská byla sama z art world, protřelá, vytahaná (to vytahané oblečení, co ve Varšavě nosila na zkoušky), art world ji moc nezajímal, tak tím to mohlo být, tím, že Grajewská už v art world zkusila ledacos, navíc Grajewská rovná se herečka, tím to taky mohlo být, ale tím to taky nebylo. Čím to bylo? Marcin nastoupil až v Katowicích. No a já si už někde za Varšavou vzal Grajewskou stranou (ale ne! to by to dopadlo!), dopředu, do jídelního vozu Polských drah. Postavil jsem před ni pivo a řekl jsem jí, Grajewská! Maciejowski dospěl k tomu, že mu jde o prsa. Dospěl k tomu, že může milovat i tuhle část ženského těla. Grajewská! Maciejowski dospěl do stavu, kdy se uklidnil, už netěká sem a tam. Grajewská! Maciejowski po tobě půjde úplně rovnou, Grajewská, Maciejowski po tobě pojede jako tenhle vlak! Grajewská, Maciejowski necouvne! Maciejowski v tobě bude vidět něco pro něj důležitého. Bude si myslet, že mu jde o prsa, ale já ti říkám, není to tak, Marcinovi jde skoro o všechno. Grajewská, podívej se, ať chceš, nebo ne, nejde to. Obrň se a třískni s ním o zem. Garantuju ti, že ho už na hranicích budeš mít v rukou. A taky že jo! Třískla s ním ale o zem, ta Grajewská! Já nejsem žádná děvka, Marcine. Přesně na hranici s Českem! Marcin do cizí země vjel na podlaze jako nějaký bordel! Na tu Grajewskou nemám, řekl mi ráno před statkem a dal mi hrnek od kafe. Šli jsme zkoušet. Připadali jsme si jako hovada. Už ve Varšavě jsme dělali divadlo, kterému skoro nikdo nerozuměl. Grajewská snad už od druhého ročníku studií čekala na úspěch a už toho začínala mít dost. Nechápu to, říkala často. Nechali ji studovat, doteď má doma studijní výkaz, takže ta mlha, co přišla po škole, ta zahalila něco, co prokazatelně existovalo. Talentovými zkouškami jsem bez problému prošla, říkala často, klacek do cesty mi někdo hodil až pak. Musel jsem se přemáhat, když jsem jí říkal, aby to zkoušela dál, aby neskládala ruce do klína, neb jsem si sám byl téměř jistý, že Grajewské bude až do konce osudem právě jenom zkoušení, jak v životě, tak v divadle.6 Naobědvali jsme se. Po obědě jsem vylezl na půdu a udělal jsem si dobře. Vůně sena mi připomíná ta první honění si u prarodičů v Mazurech. Leželo to tam jako karty na stole. Něco tomu chybělo, když jsem to opouštěl. Ty ruce hráče. Ten stvořitel. Však ona to nějaká kočka vylíže! Zas se to rozběhne, ten koloběh! Lezl jsem z půdy a z baráku ven. Čekalo nás odpoledne, prehistorie, částečně z nouze (s Grajewskou nemělo cenu zkoušet), ale hlavně kvůli mně. Filas sedla na svůj Cannondale.

Ty brzdičky! Ten volnoběh! Ten její Cannondale, to byl vrchol! Dávala nám to všemi způsoby najevo. Ta Filas se té odpružené vidlice nemohla nabažit! Zarazila těsně před našima nohama a zapružila si. Ty ses snad zbláznila, křikl jsem na ni, když už to bylo k nesnesení. Přišlo mi, že Filas na kole vyklusává vítězství. Ta holka byla bohorovná. Skoro bez prsou, nemíchat se do toho, tuhle končí hrudní koš a tuhle končí Filas, ale pod kůží jako by se jí napínal jeden velký sval, ta Filas v sobě neměla střeva, nebo kaši, kaši ani náhodou, ta Filas v sobě měla houževnatost, jako by jí v deseti pomřela celá rodina a ta Filas se musela od deseti protloukat, jenomže jak věděli všichni od polského divadla, Filas o rodiče nepřišla, vždyť jejím otcem není nikdo jiný než velký Michalczyk, a i o matce se něco málo vědělo, ta její bohorovnost tedy nemohla být nic jiného než hra, ta Filas tou bohorovností jednoznačně provokovala. Hádala se jako o život, řvala jako hrom, ale hubu neotevřela. Připomnělo mi to onu večeři s Balthasarem, tak teď znovu, ta její bohorovná kůže, to byl stůl, ale pod ní seděl někdo, kdo držel na uzdě ruce, nohy a rty, za nimiž se svíjel ten jazyk se smyčkou na špičce. Nebo že by tak dobře znala text? Že by si tím svým bohorovným výkonem chtěla zachránit krk, rty, jazyk a ústa, to všechno, co trpí, když dojde na blow job? Najíždění a pružení těsně u nohy možná bylo prosbou o pomoc, možná to bylo extrémní řešení extrémní situace, do níž ji dostal extrémní text, radikální, kontaktní divadlo. Možná se s rolí nikdy nesmířila, ale nedokázala ji odmítnout, neuměla to říct rovnou, nedokázala za mnou přijít nebo zvednout ještě před odjezdem telefon a navrhnout, že scénu na stohu škrtneme nebo upravíme, možná neměla čas nebo ztratila moje číslo, a zašlo to tak daleko, že to všechno musela začít říkat až na poslední chvíli a tím radikálním způsobem, tím, že do mě začne najíždět jako malé dítě, které něco chce, ale neumí si o to říct, nebo jako zvíře, co do vás šťouchá čumákem, vůbec jsem nevěděl, co tím sleduje! Vymknulo se to kontrole. Splašil se jí Cannondale! Neuklidnila ho, začal do nás znovu najíždět. Jednoznačně nám to komplikoval jenom tím jedním směrem, ke stohu. Nechával nás být, když jsme si oklepávali oblečení a dívali jsme se zpátky k vesnici.7

Cestou zpátky si Filas nenechala utéct jediný hrbol. Stála na šlapkách a něco zjišťovala, lezla s kolem po zemi a experimentovala, tak už se konečně propadni, říkal jsem si, ale Filas dál poskakovala a pružila. Poklepávala lžičkou do hodně pevné skořápky. Nerozlouskla to. Půjč mi kolo, požádal jsem ji, zkusíme něco jinýho! Vzal jsem od ní kolo. Položil jsem ho. Vylezl jsem na strom a pověsil jsem se na větev. Prásk, zahřmělo, a bylo po apokalypse! Kolo se zvedlo ze země a rozjelo se. Pes obřadně běžel za kolem, pak v rojnici vedle něj. Ta nemožnost dojíždět na kole, to je úplně nejmíň, řekla nám pak Filas nad čajem, nejhorší je, že mi to úplně vzalo řeč. Cítila se bez kola jako bez rukou. Život už zdaleka není tak příjemný, jak byl. Postrádala ten esprit. Z tohohle hlediska nám tehdy u Tažovic uteklo strašně moc.

Tehdy u Tažovic nám uteklo strašně moc

Marcin Maciejowski, 2008, 40 × 20 cm, oil on canvas

Vzal jsem Marcina na půdu a ukázal jsem mu svoje dílo. Takhle jsem to tady nechal, Marcine, řekl jsem mu, a stejně tak mě nechali moji rodiče.

Marcin si donesl věci a začal malovat.

FINE8

6 Grajewské ta Edita nesedí. Nechám ji zkoušet, ale nakonec asi přece jen dám roli někomu jinému, říkal jsem si už tehdy.

7 Tažovice? Typické Strakonicko. Pánbůh je stáhnul trochu dolů. Celé Tažovice jsou zatažené trochu pod horizont, chalupy, stromy atd.

8 Portrét umělce… jako štěně… T… Té, té, té.